<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Рапорт генерал-поручика князя Прозоровского — графу П. А. Румянцеву-Задунайскому. 1 июля 1776 г. Полтава. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 46. Рапортъ генералъ-поручика князя Прозоровскаго — графу П. А. Румянцову-Задунайскому.==

{{p|74}}

{{Right2|<small>1-го іюля 1776 г. Полтава.</small>}}

Повелѣніе вашего сіятельства отъ 13-го іюня я 30-го числа онаго жь мѣсяца получить честь имѣлъ.

Удостоенъ будучи довѣренностію вашего сіятельства въ краю здѣшнемъ, возложеніемъ на меня всего распоряженія и обращенія здѣшнихъ дѣлъ, поколику силъ и разумѣнія моего достанетъ, со всеусердіемъ моимъ исполнять потщусь; ничего же къ тому болѣе не желаю, какъ чтобъ удачливостью могли подвиги мои достойны быть милостивой вашего сіятельства апробаціи.

На теперешній случай осмѣлюсь сказать мое размышленіе о положеніи татаръ, что они только въ обыкновенномъ имъ сумятномъ состояніи и въ теперешнее время не видно ихъ какого либо дальняго предпріятія и безъ подкрѣпленія турокъ они ничего предпринять не осмѣлятся. А послѣднія извѣстія изъ Крыма о прибытіи офицеровъ и объ ожиданіи войскъ и военныхъ припасовъ отъ Гаджи-Али-бея, заслуживаютъ нѣкотораго примѣчанія {{p|75}} въ разсужденіи, что сей владѣтель часто, какъ сказываютъ, бываетъ ослушенъ, или бунтовщикъ противъ верховной власти, то не можетъ-ли иногда Порта отозваться и отнести таковое своевольство на сего владѣтеля. Но по теперешній часъ, а особливо какъ и войска къ Кубани въ достаточномъ числѣ частью уже прибыли, какъ то по требованію г. Бринка съ вершины Калміуса, изъ ввѣреннаго мнѣ особо корпуса, Бахмутскаго полка пять эскадроновъ, и полкъ Бѣлозерскій пѣхотный съ четырьмя орудіями полевой артиллеріи, которымъ отъ него бригадира, какъ онъ мнѣ отъ 14-го іюня доносилъ и предписано уже эскадронамъ о немедленномъ сближеніи къ Азову, а пѣхотному полку — и съ артиллеріею перейти на лежащую къ крѣпости Ростовской дорогу, и остановясь при Толстой могилѣ, состоять къ движенію во всякой готовности. А вновь еще прибудутъ два, назначенные вашимъ сіятельствомъ полка; то сіи татары весьма чрезъ то присмирѣютъ. Назначенные же вашимъ сіятельствомъ повсемѣстно лагери, всѣхъ вообще татаръ дѣлаютъ тихими; но затѣмъ всякое явное отъ нихъ покушеніе не оставлю я отражать оружіемъ; и если бы случилось, что они возъимѣли намѣреніе явнымъ образомъ сдѣлать нападеніе на отнятіе нашихъ крѣпостей въ Крыму, то съ надобнымъ числомъ войскъ вступлю въ Крымъ на оборону ихъ. Флотилія же здѣшняя по взятому прошлаго года извѣстію не можетъ болѣе поднять какъ 800 человѣкъ. Въ комплектъ же Ениколя отправляю я въ скорости на требующихся въ добавку, а равно и на мѣсто въ отставку назначенныхъ: чрезъ что сей постъ можетъ и при нападеніи нѣсколько держаться, во ожиданіи прибытія войскъ. Но медленность всего на судахъ транспортированія весьма меня озабочиваетъ, хотя по перепискамъ моимъ съ портомъ Таганрогскимъ нынѣ и прибавлено: одна лодка брать съ берегу, то же и два транспортныхъ судна, а къ тому по требованію моему опредѣленъ къ нагрузкѣ флота лейтенантъ съ тѣмъ, что онъ уже знаетъ, сколько на какое судно можно грузить изъ слѣдующаго въ перевозку, какъ въ томъ съ сухопутными непрерывные споры происходятъ, а потому и {{p|76}} способные вѣтры къ отправленію ему извѣстны. Для транспортированія же въ комплектъ людей приказалъ я тамошнему оберъ-коменданту Борзову прислать особыя суда, не занимая чрезъ то провіантскія, чтобъ тѣмъ способомъ весь назначенный провіантъ можно было туда доставить. Но неизлишнее будетъ, если ваше сіятельство съ своей стороны подадите руку помощи, гдѣ надлежитъ о подтвержденіи скорѣйшей доставки всего отправляющагося въ Ениколь. Здѣсь же въ два магазина, какъ-то въ крѣпость Александровскую и въ бывшую Сѣчь, хотя тамъ и есть количество провіанта, приказалъ я г. генералъ-провіантмейстеръ-лейтенанту Воинову еще нѣкоторое число доставить на всякій иногда случай движенія войскъ въ Крымъ, какъ оттуда можно водою подвозить до бывшаго называемаго ретраншамента Шангирейскаго. А и оберъ-коменданту Фохту предложилъ, чтобъ и онъ по обстоятельствамъ прибывающихъ въ знатномъ числѣ войскъ имѣлъ всегда на таковые случаи запасный провіантъ въ Азовѣ, а нѣкоторую часть и въ крѣпости Ростовской.

Относительно до прибывающихъ полковъ въ Сѣвскъ, то, не предвидя въ нихъ дальней теперь нужды, пребываю въ молчаніи, дабы они въ мѣстѣ своего пребыванія остались, а въ случаѣ спросу тамошняго командира остаться имъ прикажу.

Принадлежательно до усиленія партіи Калги-султана въ обоихъ мѣстахъ далъ я повелѣніе г. Бринку, чтобъ онъ, будучи тамъ самолично, взялъ крайнее свое попеченіе, а въ Крымъ съ совѣтомъ Калги-султана отправилъ бы надежныхъ людей съ нѣкоторымъ употребленіемъ на то денегъ, для ради чего и г. Борзову приказалъ я во всѣхъ таковыхъ требованіяхъ бригадира Бринка вспомоществовать.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
